%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{A keretrendszer struktúrája}\label{ch:logitherm_structure}
%----------------------------------------------------------------------------
\section{Áttekintés}\label{sec:overview}
%----------------------------------------------------------------------------
	
	A LogiTherm keretrendszer célja a logikai funkcionalitás és a termikus viselkedés co-szimulációjának megvalósítása A logikai funkció a digitális integrált áramkör tervezésének folyamatában először egy természetes nyelven megfogalmazott specifikációban valósul meg, majd egymást követő tervezési lépésekben top-down módszert követve egyre részletesebb áramköri leírások készülnek. A keretrendszernek több absztrakciós szintet kell támogatnia ahhoz, hogy a tervezési folyamat több fázisában is együttesen vizsgálható legyen a funkcionális és termikus viselkedés. Ez megvalósítható egy olyan logikai szimulációs motorral amely több elvonatkoztatási szintet támogat, valamint több logikai szimulációs motor támogatásával is. A keretrendszer célja általános interfészek biztosítása, amely tetszőleges logikai, illetve termikus motor illesztését lehetővé teszi.
	
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\begin{minipage}{.3\textwidth}
			\dirtree{%
				.1 /.
				.2 \hyperref[sec:doc]{doc}.
				.2 \hyperref[sec:logic_engine_interface]{logic}.
				.3 \hyperref[sec:logic_engine_interface]{base}.
				.3 \hyperref[subsec:sniper]{sniper}.
				.3 \hyperref[subsec:systemc]{systemc}.
				.3 \hyperref[subsec:verilog]{verilog}.
				.2 \hyperref[sec:manager]{manager}.
				.2 \hyperref[sec:parser]{parser}.
				.3 \hyperref[sec:parser]{base}.
				.3 \hyperref[subsec:csv]{csv}.
				.3 \hyperref[subsec:liberty]{liberty}.
				.2 \hyperref[sec:thermal_engine_interface]{thermal}.
				.3 \hyperref[sec:thermal_engine_interface]{base}.
				.3 \hyperref[subsec:sloth]{sloth}.
				.3 \hyperref[subsec:sunred]{sunred}.
				.3 \hyperref[subsec:3dice]{3dice}.
				.2 \hyperref[sec:unit]{unit}.
				.2 \hyperref[sec:util]{util}.
			}
		\end{minipage}
		\caption{A LogiTherm keretrendszer könyvtárszerkezete} 
		\label{fig:rootdir}
	\end{figure}

	\figref{rootdir} ábrán a keretrendszer forrásállományainak könyvtárstruktúrája látható. A \textit{logic} illetve \textit{thermal} mappákban találhatóak a logikai illetve termikus motorok, a \textit{manager} könyvtár pedig a keretrendszer top-level moduljának forrását tartalmazza. A \textit{doc} könyvtárban ennek a dokumentációnak \LaTeX { }forrása található. A logikai, termikus illetve a top-level osztályok rendre a \textit{logic}, \textit{thermal} illetve a \textit{logitherm} névterekben találhatóak. A parser könyvtár olyan parsereket tartalmaz, amelyek hardver leíró nyelvektől, logikai és termikus motoroktól függetlenek. A \textit{unit} illetve \textit{util} könyvtárak a keretrendszerben használt segédosztályok és mértékegységekek forrásállományait tartalmazzák, amik rendre a \textit{unit} illetve \textit{util} névterekben vannak implementálva.

%----------------------------------------------------------------------------
\section{A top-level osztály}\label{sec:manager}
%----------------------------------------------------------------------------
	
	A top-level osztály a \textit{logitherm} névtérben található. Mivel singleton-ként van megvalósítva, csak egy példány létezhet belőle ami globálisan hozzáférhető. Globális hozzáférhetőség azért szükséges, mert a logikai és termikus motorok kizárólag ezen az osztályon keresztül kommunikálnak egymással.
	
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\footnotesize
		\begin{tikzpicture}%[show background grid]
		
		\begin{class}[text width = 12cm]{{::}logitherm{::}manager\string_t}{0,0}
			\attribute{-- logic\string_engine : ::logic::adapter\string_t*}
			\attribute{-- thermal\string_engine : ::thermal::adapter\string_t*}
			\attribute{-- dissipator\string_components : map<{::}logic{::}components\string_t*,{::}layout{::}components\string_t*>}
			\attribute{-- tracers : set<{::}manager{::}tracer\string_t*>}
			
			\operation{+ set\string_logic\string_engine(const logic\string_engine\string_t) : void}
			\operation{+ set\string_thermal\string_engine(const thermal\string_engine\string_t) : void}
			\operation{+ set\string_timestep({::}manager{::}unit{::}time\string_t step) : void}
			\operation{+ add\string_dissipator\string_component(const string\& name) : void}
			\operation{+ refresh\string_temperatures() : void}
			\operation{+ start\string_new\string_simulation\string_cycle() : void}
			\operation{+ get\string_manager() : static manager\string_t\&}
		% virtual operation
		%\operation[0]{name(parameters list) : type of value returned}
		\end{class}
		
		
		\begin{class}{{::}logic{::}adapter\string_t}{-3,2}
		\end{class}
		
		\begin{class}{{::}thermal{::}adapter\string_t}{3,2}
		\end{class}
		
		\composition{{::}logitherm{::}manager\string_t}{}{}{{::}logic{::}adapter\string_t}
		\composition{{::}logitherm{::}manager\string_t}{}{}{{::}thermal{::}adapter\string_t}
		\end{tikzpicture}
		\caption{A \textit{manager\_t} osztály UML diagramja} 
		\label{fig:manager_t}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\footnotesize
		\begin{sequencediagram}
			\newthread{t}{: main}
			\newinst [2]{i}{: manager}
			\begin{call}{t}{ get\string_manager()}{i}{ manager\string_t}
			\end{call}
			\begin{call}{t}{ set\string_logic\string_engine()}{i}{}
			\end{call}
			\begin{call}{t}{ set\string_thermal\string_engine()}{i}{}
			\end{call}
			\begin{call}{t}{ set\string_timestep()}{i}{}
			\end{call}
		\end{sequencediagram}
		\caption{A top-level osztály inicializálása} 
		\label{fig:seq}
	\end{figure}
	
	A \textit{manager\_t} osztály \textit{logic\_engine} és \textit{thermal\_engine} változói a logikai illetve termikus motorra mutató pointerek. Kihasználva a \verb|C++| polimorfizmusát ezek a \textit{::logic::adapter\_t} illetve \textit{::thermal::adapter\_t} osztályok leszármazottaira tudnak mutatni. A logikai illetve termikus motorokat a \textit{manager\_t} osztály hozza létre a \textit{set\_logic\_engine()} és \textit{set\_thermal\_engine()} függvényekkel. Ezek a függvények \textit{logic\_engine\_t} illetve \textit{thermal\_engine\_t} \textit{enum class}-t várnak és a kapott értéknek megfelelő típusú adaptert foglalnak le.
	
	A \textit{refresh\_temperatures()} függvény hívja meg a termikus motor új hőmérsékletértékeket kiszámító függvényét, így ezt bizonyos időközönként \hyperref[sec:logic_engine_interface]{meg kell hívni}. Ezt az időléptéket a \textit{set\_timestep()} függvénnyel kell beállítani. Minden ilyen szimulációs ciklus végén lefut a \textit{start\_new\_simulation\_cycle()} függvény, ami újra alaphelyzetbe hozza az osztály \textit{dissipator\_components} és \textit{tracesrs} változóit.
	
	A \textit{dissipator\_components} azon \hyperref[fig:logic_adapter_t]{\textit{::logic::component\_t}} és \hyperref[fig:thermal_adapter_t]{\textit{::layout::component\_t}} elemeket rendeli össze, amelyek a logikai motorban disszipáló elemek, és a layout tartalmazza őket. Ebből következik, hogy nem minden \textit{::logic::component\_t}-nek kell a layout-on lennie és nem tartozik minden \textit{::layout::component\_t}-hez logikai elem. Disszipáló elemet névvel azonosítva a \textit{add\_dissipator\_component()} függvénnyel lehet hozzáadni a szimulációhoz (feltétel, hogy legyen azonos nevű logikai és layout elem).


%----------------------------------------------------------------------------
\section{Logikai motor interfésze}\label{sec:logic_engine_interface}
%----------------------------------------------------------------------------
	
	A LogiTherm keretrendszer és a logikai motorok között a \textit{::logic::adapter\_t} osztály létesít kapcsolatot. Minden illesztendő logikai motorhoz létre kell hozni egy adaptert, ami ebből az osztályból származik. A logikai motor interfészének a feladata a disszipáló elemek azonosítása és a fogyasztás meghatározása. A logikai komponens (\textit{{::}logic{::}component\string_t}) egy modult vagy tervezési elemet képvisel az áramkör funnkcionális leírásában. Ez az leírás absztrakciós szintjének megfelelően lehet egy összetett vagy egyszerűbb modul, de akár egyszerű logikai kapu is. Ezek a komponensek az áramkör modelljének megfelelő hierarchiába rendezhetőek (\textit{logic\string_components\string_tree}) az adapter-ben (\textit{{::}logic{::}adapter\string_t}).
	
	A logikai komponensek számon tartják a hőmérsékletőket, amit a keretrendszer minden szimulációs ciklusban a kiszámított hőmérsékletnek megfelelően állít be. A fogyyasztás a \textit{get\string_dissipation()} függvény meghívásával kapható meg. Ez a függvény a \textit{static\string_dissipation()} és a \textit{dynamic\string_dissipation()} függvény visszatérési értékének összegét adja meg. Ez utóbbi két függvény az adott komponens és annak összes leszármazottjának statikus illetve dinamikus fogyaszátását adja meg. Adott komponens egyedi fogyasztását a virtuális \textit{component\string_static\string_dissipation()} illetve \textit{component\string_dynamic\string_dissipation()} függvények definiálásával lehet meghatározni.
		
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\footnotesize
		\begin{tikzpicture}%[show background grid]
		
		\begin{class}[text width = 11cm]{{::}logic{::}adapter\string_t}{0,0}
			\attribute{-- logic\string_components\string_tree : map<string,{::}logic{::}components\string_t*>}
			\attribute{\# timestep : {::}manager{::}unit{::}time\string_t}
			
			\operation{-- add\string_logic\string_component(const {::}logic{::}component\string_t* component) : void}
			\operation{+ search\string_for\string_component(const string\& name) : bool}
			\operation{+ get\string_component(const string\& name) : {::}logic{::}comnponent\string_t*}
			\operation{+ run\string_simulation\string_cycle() : void}
			\operation[0]{+ set\string_timestep({::}manager{::}unit{::}time\string_t step) : void}
		\end{class}
		
		\begin{class}[text width = 12 cm]{{::}logic{::}component\string_t}{0,7}
			\attribute{+ id : const string}
			\attribute{+ parent : component\string_t* const}
			\attribute{+ temperature : {::}manager{::}unit{::}temperature\string_t}
			\attribute{-- children : map<string, component\string_t*>}
			\attribute{\# activities : map<string, activity\string_t*>}
			\attribute{\# tracer : {::}manager{::}tracer\string_t}
			
			\operation{+ add\string_child(component\string_t* component) : void}
			\operation{-- add\string_logic\string_component(const {::}logic{::}component\string_t* component) const : void}
			\operation{+ search\string_for\string_component(const string\& name) const : bool}
			\operation[0]{+ component\string_static\string_dissipation() : {::}manager{::}unit{::}power\string_t}
			\operation[0]{+ component\string_dynamic\string_dissipation() : {::}manager{::}unit{::}power\string_t}
			\operation{+ static\string_dissipation() : {::}manager{::}unit{::}power\string_t}
			\operation{+ dynamic\string_dissipation() : {::}manager{::}unit{::}power\string_t}
			\operation{+ get\string_dissipation() : {::}manager{::}unit{::}power\string_t}
			
		\end{class}
		
		\begin{abstractclass}[text width = 11cm]{{::}logic{::}activity\string_t}{0,12}
			\attribute{+ id : const string}
			\attribute{\# energy : {::}manager{::}unit{::}energy\string_t}
			\attribute{\# energy\string_function : function<{::}manager{::}unit{::}energy\string_t()>}
			
			\operation{+ reset() : void}
			\operation[0]{+ activity() = 0 : void}
			\operation{+ activity\string_energy() : {::}manager{::}unit{::}energy\string_t}
		% virtual operation
		%\operation[0]{name(parameters list) : type of value returned}
		\end{abstractclass}
		
		\composition{{::}logic{::}adapter\string_t}{}{}{{::}logic{::}component\string_t}
		\composition{{::}logic{::}component\string_t}{}{}{{::}logic{::}activity\string_t}
		
		
		
		\end{tikzpicture}
		\caption{Az \textit{adapter\_t} osztály UML diagramja} 
		\label{fig:logic_adapter_t}
	\end{figure}
	
	A dinamikus fogyasztás modellezéséhez használható a \textit{{::}logic{::}activity\string_t} absztrakt osztály. Ennek a típusnak a lényege, hogy minden egyedi ``aktivitás''-hoz saját függvény rendelhető, amely meghatározza hogy az adott aktivitás bekövetkezése mekkora fogyasztást okozott. Ezeket az \textit{activity\string_t} objektumokat a komponensek tartalmazzák, a komponens dinamikus fogyasztását meghatározó függvény pedig az aktivitások által kiszámított fogyasztást összegzi (ez a műküdés módosítható, mivel a \textit{component\string_dynamic\string_dissipation()} függvény virtuális).

\subsection{Sniper}\label{subsec:sniper}

	Sniper egy magas szintű x86 processzormodell, amely integráltan tartalmazza a McPAT keretrendszert, ami a fogyasztás becslésére is használható. A LogiTherm keretrendszer integrálása a szimulátorhoz használt Python interfészen keresztül van megvalósítva, logi-termikus szimulációhoz a \textit{logitherm.py} scriptet kell használni.
	
\subsection{SystemC}\label{subsec:systemc}
	
	SystemC egy C++ osztálykönyvtár, amely hardver modellezését teszi lehetővé RTL és afeletti elvonatkoztatási szinteken. A hardver modellezéséhez szükséges párhuzamosságot a SystemC kernel valósítja meg megfelelő ütemezéssel és többlépcsős kiértékeléssel.Példa kódok találhatóak \aref{ch:usage}. fejezetben.

\subsection{Verilog}\label{subsec:Verilog}

	Verilog hardver leíró nyelv a VPI-n (Verilog Procedural Interface) keresztül kapcsolódik a keretrendszerhez. A használatához rendelkezésre kell állnia egy olyan logikai szimulátornak, amely rendelkezik a VPI interfész implementációjával (lásd \aref{ch:usage}. fejezetet).

%----------------------------------------------------------------------------
\section{Termikus motor interfésze}\label{sec:thermal_engine_interface}
%----------------------------------------------------------------------------
	
	A LogiTherm keretrendszer és a termikus motorok között a \textit{::thermal::adapter\_t} osztály létesít kapcsolatot. Minden illesztendő termikus szimulátor motorhoz létre kell hozni egy adaptert, ami ebből az osztályból származik.
	
	
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\footnotesize
		\begin{tikzpicture}%[show background grid]
		
		\begin{abstractclass}[text width = 14cm]{{::}thermal{::}adapter\string_t}{0,0}
			\attribute{\# layout\string_structure : {::}layout{::}adapter\string_t*}
			\attribute{\# timestep : {::}manager{::}unit{::}time\string_t}
			
			\operation[0]{-- refresh\string_dissipation\string_map(map<{::}logic{::}component\string_t*,{::}layout{::}component\string_t*>) = 0 : void}
			\operation[0]{+ calculate\string_temperatures() = 0 : void}
			\operation[0]{+ refresh\string_temperature\string_map(map<{::}logic{::}component\string_t*,{::}layout{::}component\string_t*>) = 0 : void}
			\operation[0]{+ refresh\string_temperatures(map<{::}logic{::}component\string_t*,{::}layout{::}component\string_t*>) : void}
			\operation[0]{+ set\string_timestep({::}manager{::}unit{::}time\string_t step) : void}
		\end{abstractclass}
		
		\begin{class}[text width = 11cm]{{::}layout{::}adapter\string_t}{0,4}
			\attribute{-- layout\string_components\string_tree : map<string,{::}layout{::}components\string_t*>}
			\attribute{\# timestep : {::}manager{::}unit{::}time\string_t}
			
			\operation{-- add\string_layout\string_component(const {::}logic{::}component\string_t* component) : void}
			\operation{+ search\string_for\string_component(const string\& name) : bool}
			\operation{+ get\string_component(const string\& name) : {::}logic{::}component\string_t*}
		\end{class}
		
		\begin{class}[text width = 12 cm]{{::}layout{::}component\string_t}{0,9}
			\attribute{+ id : const string}
			\attribute{+ parent : component\string_t* const}
			\attribute{-- children : map<string, component\string_t*>}
			\attribute{\# tracer : {::}manager{::}tracer\string_t}
			
			\operation{+ add\string_child(component\string_t* component) : void}
			\operation{-- add\string_logic\string_component(const {::}logic{::}component\string_t* component) const : void}
			\operation{+ search\string_for\string_component(const string\& name) const : bool}
		\end{class}
		
		\composition{{::}thermal{::}adapter\string_t}{}{}{{::}layout{::}adapter\string_t}
		\composition{{::}layout{::}adapter\string_t}{}{}{{::}layout{::}component\string_t}
		
		\end{tikzpicture}
		\caption{Az \textit{adapter\_t} osztály UML diagramja} 
		\label{fig:thermal_adapter_t}
	\end{figure}
	

\subsection{SloTh}\label{subsec:sloth}	

	A SloTh termikus szimulátor egy kísérleti implementációja a konduktív hőtranszfer elektromos analógiájára felírt naív megközelítésű egyenletrendszernek. Az Elektromos Eszközök Tanszékén korábban megvalósított \textit{SUNRED} algoritmushoz hasonlóan véges térfogat módszerével (FVM, \textit{finite volume method}) modellezett elemi térfogatelemek egyes oldalain átfolyó hőáramok és a térfogatelemek hőmérséklete közötti kapcsolata csomóponti Kirchoff egyenletekkel van modellezve. A csomóponti törvénynek megfelelően az egyes oldalakon átfolyó áram, illetve a térfogatelem mint hőforrás áramának összege nulla.
	
	Ezzel a megközelítéssel felírt lineáris egyenletrendszer annyi egyenletet tartalmaz, ahány cellára van osztva a térfogat. Az egyenletrendszert a \verb|paralution| könyvtárban található konjugált gradiens módszeren alapuló solver oldja meg.
	
\subsection{SUNRED}\label{subsec:sunred}
	
	A SUNRED algoritmus a véges térfogatok módszerén alapulva felírja a vizsgált cella egyes oldalain kifolyó hőáramokat, amelyet a cella kapcsain mérhető feszültségeivel (hőmérsékletével), a cella konduktancia mátrixával és a térfogatban definiált hőáramforrással fejez ki. A SUNRED algoritmus a felbontást követően az egyes cellákat összevonja (az összevonás következtében módosul a konduktanciamátrix és az inhomogén áramforrás vektora). Az összevonás végén egyetlen nagy cella tölti ki az egész térfogatot, amelyre már érvényesiteni lehet a peremfeltételeket. Az egyes cellák hőmérséklete visszahelyettesítésekkel kerül meghatározásra. Az algoritmus előnye, hogy kevesebb egyenletből álló lineáris egyenletrendszert kell megoldani a \textit{SloTh}-ban látott naiv megközelítéshez képest, azonban az összevonások és visszahelyettesítések nehezen párhuzamosíthatóak, továbbá az egyenletrendszer megoldását egy direkt megoldó algoritmus végzi, amely ugyancsak nehezebben párhuzamosítható (bár pontos végeredményt szolgáltat), így a modern processzor architektúrák nem használhatóak ki. További információ HIV POHL PHD-ban található.


\subsection{3D-ICE}\label{subsec:3dice}

	Mi a francért nem képesek odaírni a char* elé a const-ot???

%----------------------------------------------------------------------------
\section{Parser}\label{sec:parser}
%----------------------------------------------------------------------------
Azé vannak, hogy egyszerűbb legyen használni a cuccost.

\subsection{CSV}\label{subsec:csv}
ASDF

\subsection{Liberty}\label{subsec:liberty}
ASDF

%----------------------------------------------------------------------------
\section{Unit}\label{sec:unit}
%----------------------------------------------------------------------------

A \textit{unit} könyvtárban definiált osztályok mértékegységeket leíró típusok. \verb|C++| forráskódban egyszerűsített használatukat user-defined literálisokkal tehetjük meg, műveletek overloadolt operátorokkal végezhetőek. A keretrendszeren belül a logikai és termikus motor között a kommunikáció ezen típusok segítségével valósul meg, az egyes logikai és termikus motor megfelelő típusaira az adapterekben történik a konverzió. A mértékegység objektumok létrehozhatóak paraméter nélkül, illetve double változóval. Ez utóbbi esetben a mértékegység értéke SI-ben prefix-ek nélkül értelmezett értéket veszi fel.

%----------------------------------------------------------------------------
\section{Util}\label{sec:util}
%----------------------------------------------------------------------------

A \textit{util}	osztályban a trace-ekhez szükséges ősosztályok, illetve a logikai és termikus motorok példányosításához használatos enum class, valamint a keretrendszerben szükséges naplózáshoz használható típus.